\input{preamble}  

\title{ \LaTeX{\UD 參考文獻的引用2}}
\author{{\NC 張馨云}\;\; {\JF 410578046}}
\date{{\BR \today}} 	

\begin{document}
\maketitle
\fontsize{12}{22 pt}\selectfont

\centerline{{\BCF 引言}}
\setlength{\parindent}{2em}   
	寫作文章，報告，論文等等，常常會參考並引用各個文獻中的資料，此時必須標明參考資料之來源。參考文獻眾多，本文旨在介紹參考文獻的使用以期正確並有效率的引用文獻。以下將介紹thebibliography環境的使用。\\
	\indent 使用內建的thebibliography環境，經過編譯會自成一個獨立的章節，若為article類別的學術型文稿，將會以Referrences作為標題；若為report或book類別的文稿，則會以Bibliography做為標題。在thebibliography環境中，類似於itemize環境，每一個參考資料以$\backslash$bibitem指令來條列，使用方法如下： \\
	\indent$\backslash$begin$\{$thebibliography$\}\{$99$\}$ $\%$\\
	\indent$\backslash$bibitem[選項參數]$\{$引用關鍵字$\}$參考資料 \\
	\indent$\backslash$end$\{$thebibliography$\}$ \\
	\indent 其中，99表示參考資料之編號最寬為兩個字母寬。\\
	\indent 以老師上課之補充資料為例，做參考文獻的練習：
	\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem{AK}
		AkOBENG, A.K (2007).Understanding diagnostic tests3: receive characteristic curvs, Acta Padiatrica, 96, 644-647
	\bibitem{CF}
		CHIAN, C.F.;HWANG, Y.T.;TERNG, H.J. et al.(2016).Panels of tumor-dericed RNA markers in peripheral blood of patients with non-small cell lung cancer:their dependence on age, gender and clinical stages.To appear in Oncotarget.
	\bibitem{II}
		IIALPERM, E.T.;ALBERT, M.; KRIEGER, A.M.;METZ, C.E. and MAIDMENT, A.D.(1996).Comparison of receiver operation characteristic curves on the basis of optimal operation points, Acad. Radiol., 3, 245-253.
	\bibitem{KR}
		KRZANOWSKI, W.J. and HAND, D.J.(2009). ROC Curves fot Continuous Data, CRC Press, New York.		
	\end{thebibliography}
	
\end{document}	